【冷番神作】為了慾望你可以去到幾盡？《戰國鬼才傳》

日本有一個漫畫大賞叫作手塚治虫文化獎，藉以表揚年度最佳的漫畫。得獎作品中，有些非常有名，例如叮噹、陰陽師、王者天下；但也有些比較冷門，其中一部就是由山田芳裕創作的《戰國鬼才傳》。我當初接觸這部作品，是因為對日本的戰國歷史有興趣；但細看之下驚為天人，結果這幾年來翻看了不下五六次，每一次都會被裡面的角色所感動。

或許因為電子遊戲的關係，當我們認識日本戰國歷史，很多時候都是由名人猛將開始，例如“戰國三英傑”織田信長、豐臣秀吉、德川家康；或者猛將如真田幸村、本多忠勝等。但戰國鬼才傳的主角，卻是這個亂世裡的一個小人物，名叫古田織部。在真實歷史裡，古田織部幾乎名不見經傳，但他卻親身參與了戰國晚期幾乎所有重要的歷史事件-- 本能寺之變、朝鮮之役、關原之戰……結果作者便透過這小人物的視角，勾勒出戰國後期那百花繚亂的景象。

日本的戰國時代是名副其實的亂世。亂世的一個特徵，是由於權威失落，所以沒有一套統一的價值觀-- 每個人都在奮鬥，在破壞，也在盡情的建立自己的價值。由於這個緣故，戰國時代充滿著張力和反差-- 在張力的一端是戰國英豪，例如織田信長和豐臣秀吉，透過極度的華麗和擴張展現價值，甚至打算進軍歐亞大陸，實現自己的“天下布武”；但是在另一端卻有茶聖千利休，以極度簡樸和內斂的茶道，試圖宣揚用和敬清寂的態度面對人生。

織田信長與豐臣秀吉

古田織部正是生於這個混亂的時代；不但如此，他更是被這兩股張力直接影響-- 一方面他是織豐體系的直屬家臣，親身體會到他們的氣概與胸襟，更需履行自己身為武士的責任；但另一方面他也是千利休的大弟子，日後更繼承師父的衣缽，成為天下無雙的風雅之士。令情況更加複雜的是，武將與風雅之士之間並非完全相對。看似清心寡慾的千利休也會有野心，試圖用陰謀和操縱改變世界；雄心勃勃的豐臣秀吉也會有頹喪之時，在晚年因為窮兵黷武而眾叛親離，向古田織部請求做他唯一的朋友。

武將與雅士之間有共通點，因為兩者皆有慾望；古田織部自己更是一個被慾望充滿的人。面對珍貴的茶具，他會千方百計將之據為己有；面對動心的女人，他試過背著妻子有過一夜情；面對權位的誘惑，他更不惜背上弒師的罪名。但正因為古田織部能夠真誠的面對慾望，所以他也能將慾望化為自己創作的原動力，建立自己的風格，設計出一個又一個千奇百趣，領先潮流的茶具。

古田織部所創作的茶具，可能到了現在仍然領先潮流 lol

古田織部一生的志願，是希望透過他的作品，為世界帶來歡笑，帶來趣味；但這願望並不容易達到。當他成為天下第一的茶人，他不免要與各方勢力周旋，作出自己的抉擇。古田織部的一生見證過很多人的抉擇-- 有些人選擇妥協，選擇苟延殘存以繼續沉醉藝術；有些人卻拒絕降服，選擇抱著茶器自爆而亡。在目睹過織田信長暴起暴落，豐臣秀吉鬱鬱而終後，古田織部本來只想做個簡單的人，以風雅之士的身份度過餘生，但環境的變化卻往往迫使他作出相反的舉動-- 為了彰顯千利休的罪惡，豐臣秀吉命令他執行介錯，親手斬下師父的頭；到他晚年的時候，明明他只想以一個茶人的身份隱居，享受創作茶具的樂趣，他卻為了報答豐臣家的恩義，不惜出山周旋，試圖抵制德川家康的影響，最終卻埋下他被迫切腹的種子。但他終究達到了武將與雅士之間的平衡-- 他以一個武將的身份死去，但卻仍然保留了風雅之士的淡然和豁達。

千利休切腹，古田織部介錯

我不是一個常看漫畫的人，但戰國鬼才傳實在是近年我看過難得的佳作-- 裡面有關各種理念的角力，有關茶具風格的描繪，以至人性的刻畫，都值得人細心鑒賞。更難得的是，這套漫畫日文版有二十五卷，但只有頭十四卷有官方中譯本；我本來以為自己已經無緣知道結局，誰不知早前可能因為疫情的緣故，在網上竟然出現了網民自行翻譯的餘下段落，令我驚喜不已。如果你也對日本的戰國時代有興趣，不妨拿起一讀，然後問自己一個常常在漫畫出現的問題：為了實現自己的價值，你可以去到幾盡？

自推，果然係冷番 lol

十四卷之後嗰啲可以喺邊度睇到

其實古田喺戰國時代都係一個出名大人物 基本上係佢開創咗武家茶道... 但係由於光榮遊戲緣故所以成日以為佢係一個微不足道嘅小人物

高汁 推

幫推

網上有 rar 檔

係呀 果時特登喺太閣立志傳揾佢出嚟

搵唔到

高質po留名

我電腦有
用咩方法 share 會好D？